Title: The Error Log 诞生记
Date: 2013-02-03 12:00
Category: Blog
Tags: blog, jekyll
Slug: setting-up-github-jekyll
Author: Kay Z.
Lang: zh

以前写过N个博客，但是最后都无疾而终了。这个博客就当作是再给自己一次
机会吧。

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 关于Jekyll和Github ##

Jekyll是一个轻量级的Blog程序，个人觉得这货最大的优点就是够*轻*，不带
网页服务器，省掉了各种用户管理、评论还有数据库之类的逻辑，但是却能把
这些功能给都支持了——因为Jekyll的作者很聪明地把这些东西都委托给第三方
去做，让Jekyll本身能做好“展示内容”这项本职工作。

以Github的[Pages][1]功能为例，Github会为每个Pages库执行*jekyll*命令，
用户只要通过Git提交新日志的内容或者对旧内容的更改，就能更新页面；这
里Github本身就做了用户管理，想为你的Blog添加一只合作作者的话，把Ta加
到Collaborators里就可以了；想要要读写评论的话，用[Disqus][2]就可以了；
至于Blog的内容，直接作为源码存在Git库里，还附带修改历史记录。

[这里][3]有篇阮一峰写的入门教程，本Blog的最初版本就是根据它搞出来的；
另外Jekyll的[Wiki][4]毫无疑问是第一手资料。

[1]: http://pages.github.com
[2]: http://www.disqus.com
[3]: http://www.ruanyifeng.com/blog/2012/08/blogging_with_jekyll.html
[4]: https://github.com/mojombo/jekyll/wiki


## 关于 The Error Log ##

我是写服务器程序的，在工作中不下一次切身体会到日志的重要性——我们依赖
日志的程度绝对不亚于潜艇依赖声纳。最重要的日志在我们的团队里有一个亲
切的名字：“*Error Log*”。

工作过一段时间之后我也发现，自己的兴趣越来越广，学到的东西不一定能马
上用上；但是经验告诉我，我感兴趣的东西要么很有趣，要么很有前途，没有
例外，所以绝对都有记录下来的价值，不管是口头向别人传授还是记录在别的
什么媒介上——偏偏我工作的公司又无比浮躁，有空关注这些*没用*信息的人没
几个，直接导致我倾诉无门，所以就有了这个Blog. 不要期望我会在这里写客
观的文字，也不要相信我在这里写的东西，它们都是带着个人感情的各种宣泄
而已。

目前本Blog的格局已经基本上能满足我的需求了，其实也就这三点：

1. 日志列表和日志内容的显示；
2. Tag Cloud，方便找东西，顺便做直观统计；
3. 简单干净的界面，HTML5，不用支持版本10以前的IE.

虽然3是放在最后的，但是它也很重要，因为以前的工作经历告诉我，绝大多
数人都是外貌协会——包括我——而且如果没有一个能讨我喜欢的外表，我是很
难在它身上下功夫的。

所以，在搭建这个Blog的过程中，实际上花了我最多时间的是调整界面细节。
日志列表左边的日期用的是等宽字体，否则日志标题肯定没办法对齐；日志
标题的向右位移效果用来突出当前可以点击查看的日志，因为鼠标hover的时
候改字体颜色之类的太普通了，连IE6都能做到，而且不够显眼；日志标题换
成跟周围不一样的蓝色，是为了突出这个Blog的主体内容；所有页面都用
[Skeleton][5]布局，在手机和平板的页面上显示效果都是一流的……

另外，因为不用支持IE10以前的破浏览器，这里用的是[Zepto][6] JS框架——精
简版的JQuery，主要就是去掉了兼容旧浏览器的代码；可是Github上找到的
[这个][7]Tag Cloud插件只支持JQuery，就又把它移植了一下，还好Zepto兼
容大部分JQuery接口，所以也没花太多时间。

上面的所有JS脚本都用[Jam][8]管理，这是在刚开始搭建这个Blog的时候就决
定了的，我不想管这些乱七八糟的JS框架版本和依赖，让机器去干就好了。

以上就是所有关于这个Blog的信息，接下来要做的还有：

1. <s>加一个About页；</s> [在这里][9]
2. <s>加上Disqus.</s>

[5]: https://github.com/dhgamache/Skeleton
[6]: http://zeptojs.com
[7]: https://github.com/addywaddy/jquery.tagcloud.js
[8]: http://jamjs.org
[9]: /about.html

